盧斯達：江澤民當年真係講得啱

黃台仰李東昇應綠黨邀請，在德國國會一個研討會演說，向國際表達中國如何迫害香港，而且是在世界與中帝國主義的對抗脈絡之中討論香港問題，內容正路，但個別香港媒體代表事後訪問黃李二人，表現卻極為離奇。媒體千里迢迢去到德國，兩個政治難民又難得可以重拾粵語表達意見，部份問題卻九唔搭八。有記者問黃李二人有沒有覺得愧疚、有沒有覺得對不起支持者、有沒有覺得對不起一齊抗爭的人、有沒有覺得對不起留下受審的梁天琦等人，很多「有沒有覺得」，非常有攻擊性。

沒錯記者不一定要同情抗爭者；本民前的政治實踐，也從來不是大眾那杯茶，不管是親中派還是泛民。香港記者如果這樣尖銳質問政界中人以及更高權力的政府官員，至少基層記者在呼喊人工低、被剝削的時候，大家都會覺得合理。

生還者愧對天地的邏輯

所謂「說大人，則藐之」，是個性的高標準，反過來說就是「高拜低踩」，現實的所謂政治圈很現實。說到底就是黃李二人無人無物，無論怎樣對待，都不會有能力尋仇。如果得失政黨大佬和政府高官，一定有後果，很多人就對他們避重就輕，甚至幫手做公關，與權貴勾肩搭背，自視為有頭有面。對待無權無勢的政治難民，平時的精銳就突然跑出來了。這兩個人挨過難民營千辛萬苦，傳媒者則坐飛機萬水千山，訪問卻變成娛記訪問許志安和黃心穎。

其實談「對不起誰」，已經是浪費時間，我以為「黃台仰走佬好衰，留低梁天琦坐監」之類，只是局外人或網絡遊魂片言隻字的正常水平，如果有跟進這類新聞，大概早就看過梁黃二人一早協定「一個走一個留」的消息。本來還是梁天琦走、黃台仰留下，但梁天琦後來決定自己坐牢，黃台仰才走。這事情，《金融時報》的記者也有報道、李怡在文章中說過，傳媒中人不可能不知道，既然梁黃二人都同意，還有對不起誰的問題？

問題是，問的人就算知道，都扮不知道。因為記者和報道，都是不求全面，但求有 bite。Bite 即是 soundbite。我只是看直播，也覺得個別記者故意鳩問，只想拿一些能夠發酵的反應回去剪片炒新聞。而事實上黃台仰有幾句也是鳩問鳩答，你記者提問是這樣的水準，他也用一些反問就推過去。（例如有人問，有甚麼想對以前的支持者說，他答，那現在的支持者呢？）

我覺得「對不起誰」的邏輯很奇怪。有沒有人會問北京民運後流亡的人，有沒有覺得自己對不起被軍隊打死的人？有沒有人會問康有為梁啟超流亡外國，有沒有自覺對不起菜市口的戊戌六君子？有沒有人說孫山中在倫敦沒有接受清廷拘捕，對不起其他在中國「伏法」的革命同志？《維基》估計有 120 萬人參加過雨傘佔領，最後只有比例中很少數的人被控告，那 120 萬人是不是又要愧疚？

尋求仆街的故事

傳媒嗜血早就不是新聞，問題是若果一律嗜血，對大人物對小人物都 mean，那還算是一致。但我們看見的是「尋求仆街的故事」，這些問題背後的一套邏輯，是用極高的道德標準，令受訪者不用回答就變成仆街。老實說黃台仰李東昇能答到甚麼？總之你無穿無爛，都是仆街了，但明明難民營環境好比人間煉獄，有誰能說是流亡還是坐牢比較好？

更大的問題是，究竟我們這些飽食終日，無所用心的未受迫害者，是站在甚麼 ground 去尋找仆街，去質問他們為香港做得不夠？代表讀者？公眾知情權？娛記去追訪明星摷垃圾桶也說自己是為了公眾知情權。還有記者問難民有多少零用錢？這就是摷垃圾桶了。

說一件關係未必太大的娛樂新聞，日本女演員蒼井優最近表示要結婚，未婚夫是被稱為「殿堂級醜男」的諧星山里亮太。二人見記者，記者竟然問：「有說，蒼井優的戀愛經驗多，是個『魔性之女』，你不擔心她會出軌嗎？」（大意）我在看德國直播的時候也感到一股相似的惡意。

據報，山里亮太用以下這段話回應：
「各位記者們用『魔女』這個詞稱呼她，但我是一點都不擔心，因為我看到的她，跟各位想像出來的蒼井優是截然不同的。我眼中的她，是非常普通而單純，開心的時候會放肆大笑、難過的時候會放聲痛哭、吃到好的的東西也會把滿足感全寫在臉上，這些都和各位描繪出來的她，並不一樣。你們說她是一個城府很深的魔女，但我是一直直視著她，我很清楚她是一個什麼樣的人，因此我並不會有你們口中所說的那些擔心。」（大意）

雖然愛情這件事不一定長久，但一個諧星，在關鍵的時候表現出人的高度。是甚麼令他顯得如此溫潤如玉呢？那是因為他們被一群狼虎的娛記包圍著、審判著。

有人仆街 意味你也總有一天會仆街

早前黃台仰表示「現階段不再鼓吹港獨」，一些香港的人又在起哄。現在《蘋果》在德國訪問他，他的講法只是說香港連基本人權安全都沒有了，就回到守勢，不鼓吹不是不再支持。其實那些人也不是真的那麼在乎港獨或者政治難民，這無關任何政治哲學或者思辯，很多人只是渴望看見人倒下，就像那些日本娛記其實只是想看蒼井優出軌，有人仆街，大家就有花生食。

很多人只是希望看見他們放棄理想。但他們放棄了又如何？那就代表其他人獲勝嗎？為甚麼有人會樂於看見有人在強權面前放棄自己的政治信仰？有，所謂藍絲陣營有很多，但很多人面對異見的時候，也是這個樣子。就因為他們支持港獨，就因為他們在警察的暴力下還過手？

但這一切，其實也是人性。在一個大鳥籠，不敢逃獄的鳥，自然是希望看見逃獄的飛鳥折翼，因為這樣才顯得牠們自己「忍辱負重」睿智。老實說沒人是完美，在狂亂的時代，很多人都是被形勢迫著走，沒人一定要支持或同情誰，但任何人倒下，都不會是其他人的勝利，只會是中共的勝利，喪鐘難道不是為所有人而敲嗎。